---
title: 金字塔原理
date: 2020-04-26 22:02:00
tags:
- 沟通
- 思维
- 管理
---
要想和别人有效的沟通，最重要的是把自己的想法清晰的表达出来。金字塔原理，帮助你有逻辑的组织思维，更加容易的让人准确的接收到你的信息。

在读芭芭拉这本书之前，我曾经上过一个清晰商业英语写作的课，当时学到的最重要的一课是，写文章要开门见山。从那时起，逐渐明白通过改变文章的结构，可以达到有效沟通的目的。话说回来，之前写了那么多作文，应该也是有结构的，议论文，记叙文都练过，可能当时太过书生气，从来没想过结构能提升沟通力。

再之后，开始从技术岗转管理岗，查了一些MBA的书，才偶然的碰到了培养逻辑思维的这本《金字塔原理》。看完之后，如获至宝，理论结合实践，慢慢体会到了金子塔结构的优美之处。

当用金字塔结构沟通的时候，要从上往下走，先说出你的结论，然后再给出支撑你结论的原因。举个例子，给老板汇报解决方案。用金字塔的结构讲，就是我想选方案甲，因为它能满足产品的需求，并且相对方案乙来说，开发周期短。如果你采用另外一种先说原因的方式，洋洋洒洒说了很多方案甲和方案乙的各种优劣，最后再告诉老板说，“综上所述，我们应该选甲方案”，年轻力胜的老板应该能听你说完，安逸一些的可能都睡着了。

金字塔结构为什么好用？因为它对大脑的处理信息的方式很友好。你一旦告诉了结论，大家就会自动的带着问题听你讲下去，并且因为你交了底，听众知道什么信息，需要留意，什么直接可以丢弃。相反，如果你把结论当成悬疑破案片，留到最后，听众首先不知道接收的信息是否有用，所以就不得不存储这些信息，大脑的短期记忆是有限的，想记住更多的信息，就得更费力。

除了对大脑处理信息有帮助外，金字塔开门见山式的结构，也可以让受众去选择，我们是否要展开某个话题，如果受众觉得话题已经很有利的证明了结论的话，也可能直接要求跳过，进入下一个需要深入探讨的话题。

金字塔原理的运用范围，不局限于开会，写作，演讲等沟通领域，还可以在解决复杂问题的时候，通过建立逻辑树，帮你理清解决问题的思路。这篇文章，抛砖引玉，关于具体的金字塔内部结构，如何构建金字塔，就留着您和本书作者芭芭拉在书中相遇时在交流吧。